**钌**是一种化学[元素](../Page/元素.md "wikilink")，它的[化学符号是](../Page/化学符号.md "wikilink")**[Ru](../Page/Ru.md "wikilink")**，它的[原子序数是](../Page/原子序数.md "wikilink")44，普通话发音为liǎo（国语读音ㄌㄧㄠˇ）。

它的英文名称是[羅塞尼亞的意思](../Page/羅塞尼亞.md "wikilink")。钌是在1844年由波羅的海德裔俄国科学家Karl
Ernst Claus发现的。

钌是硬质的银白色的[过渡金属](../Page/过渡金属.md "wikilink")。钌可在[铂矿中发现](../Page/铂.md "wikilink")，仅在高温时才能加工。亦在一些铂[合金中用作](../Page/合金.md "wikilink")[催化剂](../Page/催化剂.md "wikilink")。

## 基本性質

### 物理性质

冷的时候，钌的延性较小，即使纯粹单晶也很容易弯曲。金属钌可用[电弧或](../Page/电弧.md "wikilink")[电子束熔化](../Page/电子束.md "wikilink")。钌通常加热至1500℃时才能加工成细丝或薄板。\[1\]

### 化学性质

钌是一种极好的催化剂，通常用在[氢化](../Page/氢化.md "wikilink")、[异构化](../Page/异构化.md "wikilink")、[氧化和](../Page/氧化.md "wikilink")[重整反应中](../Page/重整反应.md "wikilink")。
钌在温度达100℃时，对普通的酸包括王水有抗御力，对氢氟酸和磷酸也有抗御力，当温度到达300℃时，对硫酸有抗御力。在室温时氯水、溴水和醇中的碘能轻微的腐蚀钌。熔融的过氧化钠能较快地腐蚀而次氯酸能很快地腐蚀钌。用熔融的碱性氢化物、碳酸盐和氰化物也可能腐蚀钌\[2\]

### 同位素

### 分布與含量

## 生產製造

## 化合物

### 氧化物與硫化物

RuO<sub>4</sub>是少数熔点较低的离子型氧化物

### 鹵化物

### 配位錯合物與有機金屬

## 發展史

## 应用

纯金属钌用途很少。钌是铂和钯的有效硬化剂，使用它不会降低铂和钯的抗腐蚀性。含有较大百分数（30%-70%）的钌的合金，包含有其它贵重金属或碱金属，可用在电气触点上和需要抗磨和抗腐蚀的地方，如钢笔尖和工具枢轴上。二氧化钌导电，在有机介质中以粉末状与玻璃料相混合，可用作非金属衬底制成电阻元件。\[3\]

### 催化劑

#### 勻相催化劑

#### 非勻相催化劑

### 新興應用

Intel 在自家半導體10nm製程上，在後端製程BEOL中首次使用金屬釕材料\[4\]。

[Category:过渡金属](../Category/过渡金属.md "wikilink")
[5H](../Category/第5周期元素.md "wikilink")
[5H](../Category/化学元素.md "wikilink")
[\*](../Category/钌.md "wikilink")

1.
2.  Henry J. Albert. Encyclopedia of Science\&Technology (in 15
    Volumes). Mc GRAW-Hill Book Co.,1977,4th

3.
4.